%
% Vorlage
%
% Stefan Taber <stefan.taber@inso.tuwien.ac.at>
%
\documentclass[a4paper,10pt,ngerman]{INSOexpose}
\usepackage{float}
\inputencoding{utf8} % linux, mac
% \inputencoding{latin1} % linux, mac
\usepackage{csquotes}
\usepackage{svg}

%
% Titel
%
\title{
    \langchooser{
        Sentence Classification for Austrian Terms and Conditions of Purchasing
    }{
        Satzklassifizierung für deutschsprachige Einkaufsbedingungen
    }
}
% Bitte setzen falls der Titel zu lang ist
%\shorttitle{Kurztitel}
\author{Alexander Hurbean}
\matrikelnr{1625747}
\kennzahl{033 534}
\studium{Bachelorstudium Software \& Information Engineering}
\date{24.05.2020}
\dokumenttyp{%
    \langchooser{Bachelor Thesis}{Bachelorarbeit}
}
\assistent{}

% Bibliographie file
\addbibresource{db_mend.bib}

\DeclareSourcemap{ % Used when .bib/Bibliography is compiled, not when document is
    \maps{
        \map{ % Replaces '{\_}', '{_}' or '\_' with just '_'
            \step[fieldsource=doi,
                  match=\regexp{\{\\\_\}|\{\_\}|\\\_},
                  replace=\regexp{\_}]
        }
        \map{ % Replaces '{'$\sim$'}', '$\sim$' or '{~}' with just '~'
            \step[fieldsource=doi,
                  match=\regexp{\{\$\\sim\$\}|\{\~\}|\$\\sim\$},
                  replace=\regexp{\~}]
        }
        \map{ % Replaces '{\$}'
            \step[fieldsource=doi,
                  match=\regexp{\{\\\x{26}\}},
                  replace=\regexp{\x{26}}]
        }
    }
}

\begin{document}
\maketitle

%=======================================================================
\section{\langchooser{Problem Description}{Problemstellung}}
%=======================================================================

% \langchooser{
%   General problem: Description of the concrete problem in a few sentences. Which topic is assigned to the job?
% }{
%   Allgemeine Problemstellung: Formulierung der konkreten Problemstellung in wenigen Sätzen. Welchem Themenbereich ist die Arbeit zuzuordnen?
% }

In Einkaufsbedingungen beschreiben Unternehmen die Konditionen, zu welchen sie Produkte \& Dienstleistungen von Lieferanten beziehen. Dazu gehören z.B. Zahlungsbedingungen, Lieferkonditionen (Incoterms etc.) oder Haftungsthemen. Für den Lieferanten ist es daher unabkömmlich, die Konditionen des Kunden zu kennen und mit seinen eigenen Lieferkonditionen abzugleichen. Da die Einkaufsbedingungen tlw. recht umfangreiche juristische Texte sind, dauert diese Prüfung in der Regel relativ lange. Mit Hilfe von Natural Language Processing (NLP) soll hier also ein deutlicher Zeitgewinn umsetzbar sein.

Ziel der Satz Klassifikation ist es, Sätze die einem Algorithmus o.ä. gegeben werden, einem von mehreren Tags zuzuweisen, um beispielsweise das Suchen nach bestimmten Stellen im Dokumenten zu erleichtern. Das Analysieren von Sprache, Sätzen und Bedeutung ist kein triviales Problem und ist im Kontext der deutschen legalen Sprache noch weiter erschwert.

Die Struktur von Dokumenten ist sehr unterschiedlich und das Entscheiden was ein Satz ist, ist ebenfalls nicht trivial. Als Beispiel sind Texte mit Aufzählungen nennenswert, da einzelne Elemente von Aufzählungen oft nicht ganze Sätze enthalten, dennoch wie ein Satz behandelt werden müssen.

Diese Bachelorarbeit ist im Bereich des Machine Learning/Natural Language Processing angesiedelt.

%=======================================================================
\section{\langchooser{Expected Results}{Zielsetzung/Motivation}}
%=======================================================================

% \langchooser
% {
%   What is to be achieved through the thesis, what motivates you to this work?
% }
% {
%   Welches Ziel soll durch die Bachelorarbeit erreicht werden, was motiviert Sie zu dieser Arbeit?
% }


Die Applikation von Künstlicher Intelligenz im legalen Bereich, wie zum Beispiel \textit{Expert Systems}, wird schon lange diskutiert~\cite{Erdelez1997Erdelez1997}. Durch die Digitaliserung des legalen Bereichs, der stetig ansteigenden Rechenleistung unserer Infrastruktur und präzisere Algorithmen ist es immer attraktiver die intensive Arbeit von Rechtsexperten zu erleichtern und e-discovery von legalen Dokumenten zu ermöglichen~\cite{2017VertragsanalyseTechnologien}, da diese nur in analoger Form vorliegen und beispielsweise digitale Analyse somit nicht möglich ist.

Das rechnerische Verständnis der Bedeutung von Sätzen hat einen großen Mehrwert, da es in verschiedenen Applikationen genutzt werden kann:

\begin{itemize}
    \item Als Hilfe für das Verfassen von legalen Texten
    \item Unterstützung für (Nicht-) Rechtsexperten beim Verständnis von legalen Texten
    \item Grobe Überprüfung von fehlenden Stellen in legalen Texten
    \item Bewertung von legalen Texten auf vor- und nachteilige Formulierungen (aus der Sicht eines Vertragsbeteiligten)
\end{itemize}

Sämtliche Nutzungsbereiche können auch auf den nicht-legalen Kontext angewandt werden, sind aber ganz besonders im legalen Kontext von großem Nutzen.

Für die Analyse von deutschen legalen Texten sind die Arbeiten von Ingo Glaser zu empfehlen. Eine der aktuellsten Arbeiten zu Portabilität von Satz Klassifikations Algorithmen von Glaser et al.~\cite{glaser_classifying_2018} berichtet:

\begin{quote}
To the best of our knowledge no attempt to classify sentences for German legal contracts using ML approaches has ever been made before.
\end{quote}

Aufgrund dessen, ist es sinvoll die aktuell besten Algorithmen auf deutschen Texten zu evaluieren, um auch im deutschen Bereich des legalen Natural Language Processing bestmögliche Ergebnisse zu erzielen und diesen Forschungsbereich voranzutreiben.

Die Frage die diese Bachelorarbeit sucht zu beantworten ist: Wie gut klassifiziert ein auf BERT basiertes Modell Sätze in deutschsprachigen Einkaufsbedingungen?

% Es wird nicht untersucht ob das Resultat besser ist als bisherige Methoden, da dafür die selben Daten genutzt werden müssen und auf dem legalen Gebiet nicht viel Forschung vorhanden ist und keine Shared Tasks zu legalen Texten existieren.
Nicht Ziel dieser Arbeit ist Fine Tuning, da das BERT Sprachmodell wie fertig trainiert genutzt wird um Resultate von reinem Transfer Learning zu prüfen. Bei zu schlechten Ergebnissen aufgrund der komplexen legalen Sprachen, wird auch ein Fine Tuning des Sprachmodells durchgeführt und evaluiert.

%=======================================================================
\section{\langchooser{Methodological Approach}{Methodik}}
%=======================================================================

%\langchooser
%{
%   Are there theoretical, pratical or empirical analyzes? Clear display of used theoretical and practical methods (survey, research, statistics, rapid prototyping, object oriented analysis, UML, component-based development, programming, etc.).
%}
%{
%   Werden theoretische, praktische oder empirische Analysen durchgeführt? Klare Darstellung der eingesetzten theoretischen und praktischen Methoden (Befragung, Recherche, Statistik,  Rapid Prototyping, Objektorientierte Analyse, UML, Komponenten-basierte Entwicklung, Programmiersprachen etc.).
%}

Zielführend für diese Bachelorarbeit ist ein Data Science Approach (siehe Abbildung~\ref{fig:datascience}), wobei nicht alle Schritte notwendig sind.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imgs/figure01_revised.jpg}
    \caption[Data Science Approach]{Data Science Approach\footnotemark}
    \label{fig:datascience}
\end{figure}

\footnotetext{\url{http://www.ibmbigdatahub.com/sites/default/files/figure01_revised.jpg}, aufgerufen am 18.07.2020}

Die ersten Schritte ,,Bussiness understanding'' und ,,Analytic Approach'' sind mit diesem Exposé abgeschlossen. Folgende Schritte (,,Data requirements'' und ,,Data collection'') sind ebenfalls dank der Daten die schon zur Verfügung stehen schon erfüllt. Die Rohdaten sind öffentlich auf den Webseiten respektiver Unternehmen verfügbar, da die Einsicht auf Einkaufsbedinungen von Unternehmen öffentlich möglich ist. Dennoch ist der Datensatz der für diese Arbeit zusteht nicht öffentlich, da dieser annotiert und nachbereitet wurde. Um den Datensatz für die Arbeit zu nutzen, wird dieser noch auf Inhalt untersucht und beschrieben (,,Data understanding'') und entsprechend des genutzten ML Modells vorbereitet (,,Data preparation''). Dies passiert mit Python 3 und entsprechenden Bibliotheken (Numpy\footnotemark, Pandas\footnotemark, Matplotlib\footnotemark, Seaborn\footnotemark).

\footnotetext{\url{https://numpy.org/}, zugegriffen am 18.07.2020}
\footnotetext{\url{https://pandas.pydata.org/}, zugegriffen am 18.07.2020}
\footnotetext{\url{https://matplotlib.org/}, zugegriffen am 18.07.2020}
\footnotetext{\url{https://seaborn.pydata.org/}, zugegriffen am 18.07.2020}

Für den Teil des ,,Modeling'' dient ein BERT (,,Bidirectional Encoder Representations from Transformers''~\cite{devlin_bert_2019}) Modell als Basis. Dieses wird mit einem zusätzlichen Linear Layer genutzt um Klassifizierungen zu lernen. Hauptanforderung dieser Arbeit ist es ein Trainigsprogramm zu schreiben, das auf Basis der Modelle der huggingface Bibliothek\footnote{\url{https://huggingface.co/}, zugegriffen am 18.07.2020} ermöglicht ein Modell mit den vorbereiteten Daten zu trainieren. Trainingsläufe (Zeiten, Ablauf) sind fortlaufend mit Tensorboard\footnote{\url{https://www.tensorflow.org/tensorboard}, zugegriffen am 18.07.2020} protokolliert und im darauffolgenden Schritt ausgewertet. Zusätzlich soll ein separater Teil der Daten als ,,Validation Set'' dienen. Nach jedem Trainigslauf soll dieser Teil genutzt werden um das Modell auf nicht gesehene Daten zu testen. Bei diesen Testläufen werden statistische Daten zur Leistung des Modells gesammelt (Accuracy, Precision, Recall, F1 Score).

Im folgenden Schritt ,,Evaluation'' werden die Trainings- und Testläufe mit schon genannten Analyse Python Bibiliotek ausgewertet. Es soll aufgrund dieser Auswertung das bestmögliche Ergebnis erzielt werden, mit dem ,,Evaluation'' Schritt als messbare Metrik. Das bedeutet, dass möglicherweise Modell, Ausführung oder Daten nachträglich öfter angepasst werden müssen, wie in Abbildung~\ref{fig:datascience} anhand der bidirektionalen Kanten sichtbar ist. Besonders wichtig hier ist es, gute Hyperparameter und Trainingsparameter zu finden um bestmögliche Ergebnisse zu erzielen. Bei Bedarf ist es möglicherweise auch nötig das Sprachmodell mit dem vorhandenen Datenset zu ,,Fine Tunen''~\cite{Sun2019HowClassification} um ein dem Sprachmodell ein besseres Verständnis der legalen Sprache zu geben.

Die letzten Schritte ,,Deployment'' und ,,Feedback'' sind nicht Teil dieser Arbeit, da es sich um eine wissenschaftliche Evaluierung handelt, womit eine Produktivsetzung entfällt.

Zuletzt werden die Ergebnisse dargestellt und die Leistung mit älteren Methoden (KNN, SLP, Naive Bayes\footnote{\url{https://github.com/clips/pattern/wiki/pattern-vector\#classification}, zugegriffen am 18.07.2020}) verglichen. Für den Vergleich dienen die statistischen Daten zur Leistungen der jeweiligen Modelle (Accuracy, Precision, Recall, F1 Score). Diese werden tabellarisch und graphisch dargestellt.

%=======================================================================
\section{State of the Art}
%=======================================================================

% \langchooser
% {
%   Existing solutions or similar projects of the topic. At least 5 references should be in this section.
% }
% {
%   Welche Lösungen oder ähnlichen Projekte gibt es schon – Einbettung von Literaturzitaten (mind. 5);
%   Fallbeispiele.
% }

Satz oder Text Klassifizierung (letzteres ist die Klassfizierung eines gesamten Texts) ist ein schon mit verschiedener Methodik gelöstes Problem (siehe~\cite{Swietojanski2014ConvolutionalRecognition}\cite{Zhou2015AClassification}\cite{zhou_text_2016}\cite{go_twitter_nodate}). Diese Methoden können in drei Kategorien eingeteilt werden~\cite{Minaee2020DeepReview}:

\begin{enumerate}
    \item Regel-basierte Methoden
    \item Machinelearning Methoden
    \item Kombinierte Methoden
\end{enumerate}

Minaee et al.~\cite{Minaee2020DeepReview} beschreiben sämtliche Methoden und zeitliche Entwicklung dieser Methoden gut, wie zum Beispiel der Umstieg von flachen Neuronalen Netzen zu Deep Learning.

Die revolutionäre Entwicklung von Transformer basierten neuronalen Netzwerken die mit dem in Vaswani et al. beschriebenen Attention Verfahren arbeiten~\cite{Vaswani2017AttentionNeed} sind derzeit zentral für das Lösen von Problemen im Bereich des NLP und finden auch in anderen ML Bereichen Anwendung, wie zum Beispiel Facebook AI DETR~\cite{Carion2020End-to-EndTransformers}. Das Transformer Attention Verfahren erlaubt Netzwerken wichtigen Bereichen des Inputs mehr Aufmerksamkeit zu schenken und erzielen somit höhere Trefferquoten. Die Idee ist im NLP Bereich entstanden und ist selektiven menschlichem Leseverhalten nachzuweisen. In der Arbeit von DETR ist zu sehen, wie die Referenzpunkte für einzelne Kühe erkannt werden und restliche Bildinformation für die Klassifikation ignoriert wird (siehe Abbildung~\ref{fig:Transformer}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{imgs/End-to-End Object Detection with Transformers.png}
    \caption{,,Encoder self-attention for a set of reference points. The encoder is able to separate individual instances. Predictions are made with baseline DETR model on a validation set image.''~\cite{Carion2020End-to-EndTransformers}}
    \label{fig:Transformer}
\end{figure}

Im Bereich des NLP werden Transformer genutzt um Text, bzw. jeweils einzelne Wörter, in Vektoren zu verwandeln. Das Ziel ist es, Vektoren so zu generieren, dass sie so viel syntaktische und semantische Information wie möglich zum Originaltext enthalten, da sie von Neuronalen Netzwerken für Aufgaben als Eingabe verwendet werden. Beispielsweise sollten Wörter mit ähnlicher Bedeutung sehr nah im Vektorraum sein (siehe Abbildung~\ref{fig:wortvek}).
Ein Verfahren das aus Text deterministisch Vektoren erzeugt heißt ,,Sprachmodell''. Das Konzept von Sprachmodellen gibt es schon länger. Die bekanntesten Sprachmodelle sind GloVe~\cite{Pennington2014GloVe:Representation}, Word2Vec~\cite{Mikolov2013DistributedCompositionality} und FastText~\cite{Bojanowski2016EnrichingInformation, Joulin2017BagClassification}. Derzeitiger Stand der Technik für Wort Vektor Repräsentation sind Transformer-basierte Sprachmodelle wie BERT~\cite{devlin_bert_2019}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{imgs/tnse.png}
    \caption[Vektoren für Wörter]{Vektoren für Wörter\footnotemark}
    \label{fig:wortvek}
\end{figure}

\footnotetext{\url{https://www.inovex.de/blog/wp-content/uploads/2019/02/tnse-600x379.png}, aufgerufen am 17.07.2020}
BERT und darauf basierte Modelle erzielen für sämtliche Shared-Tasks in Benchmarks wie GLUE\footnote{\url{https://gluebenchmark.com/}, aufgerufen am 17.07.2020}~\cite{Wang2019Glue} die höchsten Genauigkeiten.

Die Publikationen zu Transformers~\cite{Vaswani2017AttentionNeed} und BERT~\cite{devlin_bert_2019} setzen den derzeitigen Stand der Technik für NLP in vielen Anwendungsbereichen. Weitere Arbeiten zu effizienteren englischsprachigen Modellen wie RoBERTa~\cite{Liu2019RoBERTa:Approach}, DistilBERT~\cite{Sanh2019DistilBERTLighter}, (mehrsprachiges Modell) XLM/mBERT~\cite{lample_cross-lingual_2019} und ALBERT~\cite{lan_albert_2020}.

Shared-Tasks wie GLUE sind auf Englisch. Einer der ähnlichsten deutschsprachigen Evaluierungen für GermanBERT\footnote{\url{https://deepset.ai/german-bert}, aufgerufen am 17.07.2020}, einem für spezifisch Deutsch trainiertem BERT Modell, sind die aus dem deutschsprachigem Shared-Task GermEval 2019; die Gruppen bertTH (Sentiment Classification)~\cite{graf_bertzh_nodate} und hpiDEDIS (Offensive Language Identification)~\cite{Risch2019OffensiveModel}. Eine aktuellere Evaluierung für Offensive Language Identification auf deutschen Tweets mit dem mehrsprachigen BERT Modell XLM RoBERTa wurde von Wiedemann et al.~\cite{Wiedemann2020UHH-LTDetection} durchgeführt. Diese Modelle führen spezifischere Versionen von Satz Klassifikation durch, in denen Klassen abhängig vom Anwendungenbereich gegeben sind (beispielsweise gibt es bei Sentiment Classification nur 2 Klassen: ,,positiv''/,,negativ'').

Abgesehen von BERT sind noch andere Modelle basierend auf Transformers entstanden. Eines der bekanntesten ist das von OpenAI trainierte GPT~\cite{Peters2018}, GPT-2~\cite{Wu2020LanguageLearners} und seit neuestem GPT-3~\cite{Brown2020LanguageLearners}. Anhand der Entwicklung von OpenAIs Sprachmodellen ist es ersichtlich, wie entdeckt worden ist, dass das ,,pre-training'' eines Sprachmodell auf einem großen Textkorpus zu besseren Ergebnissen führt und Transfer-learning erlaubt. In GPT-2 und GPT-3 werden größere Modelle mit weitaus mehr Parametern auf ,,Zero-Shot Learning'' und ,,Few-Shot Learning'' überprüft. Das ultimative Ziel ist es, ein einziges Sprachmodell zu trainieren, dass Sprache universell versteht und jegliche linguistische Aufgabe mit (sehr) wenigen Beispielen lösen kann, wie das menschliche Sprachzentrum (oder sogar besser).

% Der unterschied zwischen BERT und GPT wird gut im BERT Paper beschrieben. Das GPT Modell lernt dadurch, das nächste Wort vorherzusagen und ,,sieht'' somit Kontext nur vorwärts. BERT ist bidirektional und zieht Wörter von links und rechts in die Vorhersagen ein.

%=======================================================================
\section{\langchooser{Table of Contents}{Inhaltsverzeichnis}}
%=======================================================================

\langchooser
{
    Preliminary structor of the thesis: about 1 page
}
{
    Geplante Struktur der Arbeit: ca. 38 Seiten
}


\begin{samepage}
    \begin{contentstructure}
        \item Einleitung \estimatedpages{3 Seiten}
        \begin{contentstructure}
            \item Problemstellung \estimatedpages{1 Seite}
            \item Zielsetzung \estimatedpages{1 Seite}
            \item Struktur \estimatedpages{0.5 Seite}
        \end{contentstructure}
        \item Stand der Technik \estimatedpages{8 Seiten}
        \begin{contentstructure}
            \item Begriffe \estimatedpages{5 Seiten}
            \begin{contentstructure}
                \item Deep Neural Networks
                \item Sentence Classification
                \item Encoder/Decoder
                \item Attention
                \item Transformer
            \end{contentstructure}
        \end{contentstructure}
        \item Methodik \estimatedpages{6 Seiten}
        \begin{contentstructure}
            \item Datenvorbereitung \estimatedpages{2 Seiten}
            \item Training \estimatedpages{2 Seiten}
            \item Evaluierung \estimatedpages{2 Seiten}
        \end{contentstructure}
        \item Ergebnisse \estimatedpages{17 Seiten}
        \begin{contentstructure}
            \item Datenvorbereitung \estimatedpages{5 Seiten}
            \item Training \estimatedpages{8 Seiten}
            \item Evaluierung \estimatedpages{4 Seiten}
        \end{contentstructure}
        \item Diskussion und Konklusion \estimatedpages{4 Seiten}
        \begin{contentstructure}
            \item Lessons Learned \estimatedpages{1 Seite}
            \item Begrenzungen \estimatedpages{1 Seite}
            \item Future Work \estimatedpages{1 Seite}
            \item Konklusion \estimatedpages{1 Seite}
        \end{contentstructure}
        \item Bibliografie
    \end{contentstructure}
\end{samepage}

%=======================================================================
\section{Zeitplan}
%=======================================================================
% Zeitplanung der geplanten Arbeit mit wichtigen Meilensteine.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Einleitung schreiben}: 01.07.2020 - 10.07.2020
    \item \textbf{Stand der Technik schreiben}: 11.07.2020 - 20.07.2020
    \item \textbf{Umgebung aufsetzen}: 21.07.2020 - 23.07.2020
    \item \textbf{Methodik schreiben}: 24.07.2020 - 02.08.2020
\end{itemize}

\textbf{Meilenstein: Vorbereitung abgeschlossen}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Datenvorbereitung}: 03.08.2020 - 09.08.2020
    \item \textbf{Training programmieren und ausführen}: 10.08.2020 - 16.08.2020
    \item \textbf{Evaluierung programmieren und ausführen}: 17.08.2020 - 26.08.2020
\end{itemize}

\textbf{Meilenstein: Praktischer Teil abgeschlossen}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ergebnisse niederschreiben}: 27.08.2020 - 07.09.2020
    \item \textbf{Diskussion und Konklusion schreiben}: 08.09.2020 - 14.09.2020
\end{itemize}

\textbf{Meilenstein: Abschluss der Arbeit}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Präsentation}: 15.09.2020 - 30.09.2020
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{imgs/gantt_chart}
    \caption{Gantt Ansicht des Arbeitszeitplans}
    \label{fig:gantt}
\end{figure}

Da diese Arbeit vor Anfang des kommendes Studiensemesters fertigestellt werden soll, ist dieser Zeitplan strikt einzuhalten und enthält einen Puffer am Ende für das Erstellen der Präsentation der Arbeit und für unvorhergesehenes Abkommen vom Plan.

% Bibliographie
\printbibliography[title={Literatur}, nottype=misc]
\printbibliography[title={Weblinks}, type=misc]

\end{document}
